\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}%абзацный отступ у непрого абзаца в разделе
%\usepackage{saucers}
\textheight=24cm % высота текста
\textwidth=16.5cm % ширина текста
\oddsidemargin=-1pt % отступ от левого края
\topmargin=-1cm % отступ от верхнего края
\parindent=24pt % абзацный отступ
\parskip=0pt % интервал между абзацами
\tolerance=2000 % терпимость к "жидким" строкам
\flushbottom % выравнивание высоты страниц

\begin{document}
\textbf{Оценки вероятности переобучения и комбинаторные отступы объектов в~задачах классификации}

Переобучением в задачах классификации называют ситуацию, когда
частота ошибок алгоритма классификации на обучающей выборке существенно меньше
частоты его ошибок на независимой контрольной выборке.
В~комбинаторном подходе~\cite{voron11mmro} рассматривается
множество объектов $\mathbb{X} = \{ x_1, \dots, x_L \}$
и~семейство алгоритмов~$\mathbb{A}$.
Каждый алгоритм~$a$ порождает бинарный вектор ошибок $\vec a=(a_1,\dots,a_L)$,
где $a_i=1$ означает, что алгоритм~$a$ ошибается на объекте~$x_i$.
Рассматривается граф Хассе естественного отношения порядка на~множестве векторов ошибок.
Истоки этого графа соответствуют лучшим алгоритмам.
Для каждой вершины графа вводятся две количественные характеристики~---
{\it связность}, равная числу исходящих рёбер, и
{\it расслоение}, характеризующее удалённость вершины от истоков графа.
Эти характеристики используются в~комбинаторной оценке вероятности переобучения,
благодаря чему она оказывается на~порядки точнее классических оценок Вапника--Червоненкиса.
Для приближённого вычисления оценки расслоения--связности достаточно
перебрать вершины нескольких нижних слоёв графа,
что позволяет непосредственно применять её на практике.

В~данной работе вводится понятие {\it комбинаторного отступа}~$d(x_i)$ объекта~$x_i$.
Это минимальное число объектов, на которых необходимо <<испортить>> ответ одного из лучших алгоритмов,
чтобы  классификация объекта~$x_i$ изменилась.
Комбинаторный отступ тем меньше, чем ближе~$x_i$ к~границе классов.
Классическое понятие отступа объекта, широко используемое в~теории классификации,
имеет схожую интерпретацию, но~определяется из~геометрических соображений.

Доказано, что если в графе из вершины~$a$ выходит ребро, соответствующее объекту~$x_i$,
то~вклад алгоритма~$a$ в~оценку расслоения--связности экспоненциально убывает с~ростом~$d(x_i)$.
Если $d(x_i)=t$, то объекту~$x_i$ могут соответствовать только рёбра графа,
выходящие из вершин слоя $(t - 1)$ или выше.
Отсюда следует, что если из графа удалить все ребра,
соответствующие объектам с~отступом не меньше~$t$,
то~нижние~$t$ слоёв не~будут нарушены.
Таким образом, зная отступы всех объектов, можно упростить граф
и~эффективно вычислить приближённые оценки расслоения--связности.

Численные эксперименты проводились с семейством линейных классификаторов.
На~рис.~1 представлены точная оценка и её приближения при различных значениях~$t$
для выборки из~$L=100$ объектов.
Вычисление точной оценки по~всему графу заняло~$1$ час,
тогда как для вычисления приближения с~$t = 5$ потребовалось всего~$4$ секунды.

%В численных экспериментах показано, что
%предложенный метод позволяет за разумное время вычислять оценки расслоения--связности,
%близкие к~эмпирическим оценкам скользящего контроля.

\begin{thebibliography}{0}
    \bibitem{voron11mmro}
    Воронцов\:К.\,В. Комбинаторная теория переобучения: результаты, приложения и открытые проблемы~// 15-ая Всеросс. конф. Математические методы распознавания образов.~--- М.:~МАКС Пресс, 2011.~--- С.\,40--43.
\end{thebibliography}

Рис.1. Зависимость приближённой оценки вероятности переобучения от~$t$. 

\end{document} 