% Убрать нумерацию глав
\setcounter{secnumdepth}{-2}

\chapter{Введение}
\label{chap_Intro}

% Включать в~оглавление все до subsection (включительно)
\setcounter{secnumdepth}{2}

Диссертационная работа посвящена проблеме повышения точности комбинаторных оценок вероятности переобучения.

\paragraph{Актуальность темы.}

При решении задач обучения по~прецедентам, восстановления зависимостей по~эмпирическим данным,
классификации, распознавания образов, прогнозирования часто возникает проблема переобучения.
Она состоит в~том, что решающая функция (алгоритм),
построенная по~конечной обучающей выборке,
может допускать ошибки на~объектах контрольной выборки существенно чаще,
чем на~объектах обучающей выборки.
Для контроля переобучения на~этапе построения алгоритма
необходимо иметь оценки вероятности переобучения.
Такие оценки известны в~статистической теории обучения,
однако они либо сильно завышены,
либо имеют слишком узкую область применимости.

\paragraph{Степень разработанности темы.}
%Данный параграф необходим согласно ГОСТу авторефератов и~диссертаций.

Основы статистической теории обучения были заложены
в~работах В. Н. Вапника и~А. Я. Червоненкиса в~конце 60-х годов.
Ими была доказана состоятельность обучения по~прецедентам
и~получены количественные оценки,
связывающие обобщающую способность метода обучения
с~длиной обучающей выборки и~сложностью семейства алгоритмов.
Основной проблемой этих оценок является их завышенность.
Для устранения завышенности предлагалось
    строить оценки, зависящие от~выборки (D.~Haussler, 1992);
    учитывать ширину зазора, разделяющего классы (P.~Bartlett, 1998);
    строить оценки на~основе локальной радемахеровской сложности семейства алгоритмов (V.~Koltchinskii, 1998);
    учитывать априорные распределения на~множестве алгоритмов (L.~Valiant, 1982; D.~McAllester, 1999; J.~Langford, 2005);
а~также ряд других подходов.

Комбинаторная теория переобучения
показала, что для повышения точности оценок
и~сокращения переобучения необходимо одновременно учитывать
эффекты расслоения и~сходства в~семействах алгоритмов (К.~В.~Воронцов, 2010).
Была получена оценка расслоения"=связности,
справедливая для широкого класса семейств,
представимых в~виде связного графа (К.~В.~Воронцов, А.~А.~Ивахненко, И.~М.~Решетняк, 2010).
Для некоторых модельных частных случаев было показано,
что этого достаточно для получения неулучшаемых (точных) оценок.
Таким образом, комбинаторная теория переобучения является новым перспективным подходом.
Данная работа направлена на~ее дальнейшее развитие:
расширение границ применимости,
разработку новых методов вывода оценок обобщающей способности и
повышение точности этих оценок.

\paragraph{Цели и~задачи работы:}
повышение точности комбинаторных оценок вероятности переобучения;
переход от~требования связности к~более слабому требованию сходства алгоритмов;
разработка новых методов получения оценок обобщающей способности,
применимых к~несвязным семействам алгоритмов высокой мощности.
%в рамках комбинаторной теории переобучения.

\paragraph{Научная новизна.}
Впервые получены неулучшаемые оценки вероятности переобучения для рандомизированного метода минимизации эмпирического риска.
Для их получения разработан новый теоретико"=групповой подход,
основанный на~учете симметрий множества алгоритмов.
С~его помощью получены неулучшаемые оценки вероятности переобучения
для девяти модельных семейств алгоритмов.
Получена комбинаторная оценка вероятности переобучения,
основанная на~разложении множества алгоритмов на~непересекающиеся подмножества (кластеры).
Каждый кластер пополняется алгоритмами до объемлющего множества алгоритмов
с~известной точной оценкой вероятности переобучения.
Итоговая оценка учитывает сходство алгоритмов внутри каждого кластера
и~расслоение алгоритмов по~числу ошибок между разными кластерами.
Данная оценка применима к~широкому классу семейств,
в~том числе и~к~семействам,
не~обладающим свойством связности.

\paragraph{Теоретическая и~практическая значимость.}
Данная работа вносит существенный вклад в~развитие комбинаторной теории переобучения
и~расширяет границы ее применимости на~несвязные семейства алгоритмов высокой мощности.

\paragraph{Методы исследования.}
Для получения оценок вероятности переобучения
использована слабая (перестановочная) вероятностная аксиоматика,
комбинаторная теория переобучения,
элементы комбинаторки, теории групп, теории вероятностей и~теории графов.
Для проверки точности комбинаторных оценок
проведены вычислительные эксперименты на~модельных данных и~задачах из~репозитория UCI.

\newpage
\paragraph{Положения, выносимые на~защиту.}
\begin{enumerate}
\item
    Теоретико"=групповой метод орбит,
    позволяющий выводить оценки вероятности переобучения
    для симметричных семейств алгоритмов
    и~рандомизированного метода минимизации эмпирического риска.
\item
    Точные оценки вероятности переобучения рандомизированного метода минимизации эмпирического риска
    для модельных семейств: монотонной и~унимодальной сетей, слоя хэммингова шара и~ряда других.
\item
    Общая оценка вероятности переобучения, основанная на~разложении и~покрытии множества алгоритмов.
\item
    Экспериментальное подтверждение того, что новая оценка в~некоторых случаях менее завышена
    по~сравнению с~другими комбинаторными оценками вероятности переобучения.
\end{enumerate}

\paragraph{Степень достоверности и~апробация работы.}
Достоверность результатов подтверждена математическими доказательствами,
экспериментальной проверкой полученных оценок переобучения на~реальных задачах классификации;
публикациями результатов исследования в~рецензируемых научных изданиях, в~том числе рекомендованных ВАК РФ.
Результаты работы докладывались, обсуждались и~получили одобрение специалистов на~следующих научных конференциях~и семинарах:

\begin{itemize}
\item
    Всероссийская конференция <<Математические методы распознавания образов>>
    ММРО-14, 2009~г.~\cite{frey09mmro};
\item
    52"~я научная конференция МФТИ,
    2009~г.~\cite{frey09mipt};
\item
    Международная конференция <<Интеллектуализация обработки информации>>
    ИОИ-8, 2010~г.~\cite{frey10iip};
\item
    Всероссийская конференция <<Математические методы распознавания образов>>
    ММРО-15, 2011~г.~\cite{frey11mmro};
\item
    Международная конференция <<25th European Conference on Operational Research>>, 2012~г.
\item
    Международная конференция <<Интеллектуализация обработки информации>>
    ИОИ-9, 2012~г.~\cite{frey12iip};
\item
    Научные семинары отдела Интеллектуальных систем Вычислительного центра РАН и~кафедры
    <<Интеллектуальные системы>> МФТИ, 2010 -- 2013 г.г.
\end{itemize}

\paragraph{Публикации по~теме диссертации}
в~изданиях из~списка ВАК РФ "--- одна~\cite{frey10pria}.
Другие публикации по~теме диссертации:
\cite{frey09mmro,frey09mipt,frey10iip,frey11mmro,frey12iip,voron12jmlda-eng,frey12jmlda}.
%Отдельные результаты включались в~отчеты по~проектам X, Y, Z.
%Всего публикаций по~теме диссертации "---~$X$, в~том числе в~изданиях из~Списка, рекомендованного ВАК РФ "--- одна~\cite{frey10pria}.

\paragraph{Структура и~объем работы.}
Работа состоит из
введения,
пяти глав,
заключения,
%списка обозначений,
%предметного указателя,
%списка таблиц~(??~пунктов),
списка использованных источников, включающего 78~наименований.
Общий объем работы составляет 102~страницы.

\paragraph{Краткое содержание работы по~главам.}

В главе 1 дается краткий обзор современного состояния
теории статистического обучения (statistical learning theory).
Обсуждается проблема завышенности классических оценок переобучения,
приводятся мотивации перехода от~классических
теоретико"=вероятностных постановок задач к~комбинаторным.

В главе 2 вводится комбинаторная постановка задачи.
Описываются эффекты расслоения и~связности,
а~также их влияние на~переобучение.
Приводится комбинаторная оценка расслоения-связности.
Демонстрируются результаты двух экспериментов,
указывающих на~слабое место этой оценки.
Анализ и~устранение причин завышенности оценки расслоения-связности
является основной целью данной диссертационной работы.

В главе 3 вводятся понятия рандомизированного метода обучения и~группы симметрии множества алгоритмов.
Предлагается теоретико"=групповой метод орбит для вывода оценок вероятности переобучения симметричных семейств алгоритмов.
Предлагается общая оценка вероятности переобучения, основанная на~разложении и~покрытии множества алгоритмов.
Метод порождающих и~запрещающих множеств, предложенный К.~В.~Воронцовым, обобщается
по~двум направлениям: во-первых, на~случай разложения множества алгоритмов на~кластеры,
во-вторых, на~случай рандомизированного метода обучения.

В главе 4 получены точные оценки вероятности переобучения рандомизированного метода минимизации эмпирического риска (РМЭР)
для девяти модельных семейств алгоритмов.
При выводе оценок используется математический аппарат, разработанный в~главе 4:
разложение вероятности переобучения по~орбитам действия группы симметрий
на~множестве алгоритмов или на~множестве разбиений выборки,
а~также теорема о~порождающих и~запрещающих множеств для РМЭР.

В главе 5 описываются вычислительные эксперименты
на~реальных данных из~репозитория UCI.
В экспериментах сравнивается завышенность
уже известных комбинаторных оценок вероятности переобучения
и~новой оценки, основанной на~разложении и~покрытии множества алгоритмов.

%благодарность
\section*{Благодарности}
Автор выражает глубокую признательность научному руководителю
\mbox{д.\,ф.-м.\,н.} Константину Вячеславовичу Воронцову
за~постановку задачи и~постоянную поддержку в~ходе исследований,
заведующему кафедрой <<Интеллектуальные системы>> чл.-корр. РАН Константину Владимировичу Рудакову
за~ценные замечания,
а~также Андрею Ивахненко, Илье Толстихину, Евгению Соколову и~другим коллегам по~учебе в~аспирантуре МФТИ
за~плодотворные обсуждения работы.


